**鄭顥**（817年\[1\] -
860年），字**奉正**，[荥阳](../Page/荥阳.md "wikilink")（今[河南荥阳](../Page/河南.md "wikilink")）人。[唐憲宗](../Page/唐憲宗.md "wikilink")[元和中宰相](../Page/元和_\(唐朝\).md "wikilink")[鄭絪之孫](../Page/鄭絪.md "wikilink")，是[中国历史上唯一集](../Page/中国历史.md "wikilink")[状元](../Page/状元.md "wikilink")、[驸马于一身之人](../Page/驸马.md "wikilink")。

父[鄭祗德](../Page/鄭祗德.md "wikilink")，官至[兵部尚書](../Page/兵部尚書.md "wikilink")。以言行文雅聞名，[會昌二年](../Page/會昌_\(唐武宗\).md "wikilink")（842年）壬戌科[狀元](../Page/狀元.md "wikilink")，任[右拾遺](../Page/右拾遺.md "wikilink")，詔授[銀青光祿大夫](../Page/銀青光祿大夫.md "wikilink")。唐宣宗[大中三年](../Page/大中_\(唐朝\).md "wikilink")（849年）充[翰林學士](../Page/翰林學士.md "wikilink")。

## 狀元駙馬

[大中二年](../Page/大中_\(唐朝\).md "wikilink")（848年）十一月，[唐宣宗為](../Page/唐宣宗.md "wikilink")[萬壽公主招婿](../Page/萬壽公主.md "wikilink")，[宰相](../Page/宰相.md "wikilink")[白敏中薦舉鄭顥](../Page/白敏中.md "wikilink")，時鄭已赴[楚州](../Page/楚州.md "wikilink")（今[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[淮安](../Page/淮安.md "wikilink")）迎娶[范阳卢氏](../Page/范阳卢氏.md "wikilink")。皇帝硬是將鄭顥召回娶公主，婚後與公主不睦\[2\]，鄭顥大恨。

## 結怨白敏中

鄭顥以白敏中之薦深以為恨，常于宣宗前[彈劾白敏中](../Page/彈劾.md "wikilink")。天子不以為意，一次敏中將赴[藩鎮](../Page/藩鎮.md "wikilink")，向皇帝說：「鄭顥不想娶公主，因為臣的推薦，恨臣入骨。臣在[中書省裏](../Page/中書省.md "wikilink")，鄭顥拿臣沒奈何，臣出外任官以後，他一定會中傷，臣馬上就沒命了。」皇上曰：「朕早就知道了，你也太晚說了罷！」還拿出一大堆鄭顥彈劾白敏中的奏章\[3\]。

歷官刑部侍郎，吏部侍郎。大中十三年（859年）为檢校[禮部尚書](../Page/禮部尚書.md "wikilink")，又任[河南尹](../Page/河南尹.md "wikilink")。大中十四年（860年）卒。

## 子

  - [鄭韜光](../Page/鄭韜光.md "wikilink")（861年 -
    940年），萬壽公主所生，歷仕[唐](../Page/唐.md "wikilink")、[後梁](../Page/後梁.md "wikilink")、[後唐](../Page/後唐.md "wikilink")、[後晋](../Page/後晋.md "wikilink")，共歷四朝十一帝，官至[户部尚書](../Page/户部尚書.md "wikilink")，後晋[天福五年七月卒](../Page/天福_\(后晋\).md "wikilink")，年八十。[舊五代史有傳](../Page/舊五代史.md "wikilink")。
  - [鄭凛](../Page/鄭凛.md "wikilink")，字冬暉

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考書目

  - 《東觀奏記》
  - 《全唐詩話》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》卷二百四十九
  - 《全唐文補遺》第六輯（三秦出版社、1999年）

[Z](../Category/唐朝政治人物.md "wikilink")
[Z](../Category/唐朝狀元.md "wikilink")
[Z](../Category/唐朝駙馬.md "wikilink")
[H](../Category/滎陽鄭氏.md "wikilink")
[Category:河南状元](../Category/河南状元.md "wikilink")
[Category:唐朝刑部侍郎](../Category/唐朝刑部侍郎.md "wikilink")
[Category:唐朝吏部侍郎](../Category/唐朝吏部侍郎.md "wikilink")
[Category:唐朝礼部尚书](../Category/唐朝礼部尚书.md "wikilink")
[Category:會昌二年壬戌科進士](../Category/會昌二年壬戌科進士.md "wikilink")

1.  鄭顥生年不載於正史，唯知其中會昌二年壬戌科状元（見《登科記考》卷二十二），而《全唐文補遺》第六輯載《唐故范陽盧氏（軺）滎陽鄭夫人墓誌銘》云：「夫人之兄五人，……長兄曰顥，幼而爽晤……長果博聞強識。廿六首冠上第，興元帥辟為支使。」乃知其中第時年二十六，故為憲宗元和十二年（817年）生。
2.  宣宗囑念萬壽公主，蓋武皇世有保護之功也。駙馬鄭尚書(顥)弟顗嘗有疾，上使訊之。使回，上問公主視疾否，曰：「無。」「何在？」曰：「在慈恩寺看戲場。」上大怒，且歎曰：「我怪士大夫不欲與我為親，良有以也。」命召公主至。公主走輦至，則立於階下，不視久之。主大懼，涕泣辭謝。上責曰：「豈有小郎病乃親看他處乎？」立遣歸宅。（《幽閒鼓吹》）
3.  《東觀奏記》卷上：萬壽公主，上（唐宣宗）女，鍾愛獨異。將下嫁，命擇郎婿。鄭顥，相門子，首科及第，聲名籍甚，時婚盧氏。宰臣白敏中奏選尚主，顥銜之，上未嘗言。大中五年，敏中免相，為邠寧都統。行有日，奏上曰：「頃者，陛下愛女下嫁貴臣，郎婿鄭顥赴楚州，會有日。行次鄭州，臣堂貼追回，上副聖念。顥不樂國婚，銜臣入骨髓。臣在中書，顥無如臣何；一去玉階，必媒孽臣短，死於種矣！」上曰：「朕知此事久，卿何言之晚耶？」因命左右便殿中取一柽木小函子來，扃鎖甚固。謂敏中曰：「此盡鄭郎說卿文字，便以賜卿。若聽顥言，不任卿如此矣！」